\input{../preamble}

\NewDocumentCommand{\taskA}{ m }{
    \setlength{ \tabcolsep }{\taskColSep}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|c|X|}
        \cline{1-2}
		\makecell*[{{p{0.5cm}}}]{\centering A.\arabic{notask}} &
                \makecell*[{{p{\hsize}}}]{
                    \begin{minipage}[t]{\hsize}
                        {#1}
                        \vspace{2pt}
                    \end{minipage}
                } \\
        \cline{1-2}
    \end{tabularx}
    
    \vspace{-1pt}
    \addtocounter{notask}{1}
}

\NewDocumentCommand{\taskB}{ m }{
    \setlength{ \tabcolsep }{\taskColSep}
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|c|X|}
        \cline{1-2}
		\makecell*[{{p{0.5cm}}}]{\centering Б.\arabic{notask}} &
                \makecell*[{{p{\hsize}}}]{
                    \begin{minipage}[t]{\hsize}
                        {#1}
                        \vspace{2pt}
                    \end{minipage}
                } \\
        \cline{1-2}
    \end{tabularx}
    
    \vspace{-1pt}
    \addtocounter{notask}{1}
}

\NewDocumentCommand{ \taskpicB }{ O{4cm} m o m}{
  \setlength{ \tabcolsep }{\taskColSep} 
  
  \begin{tabularx}{ \textwidth }
                  { |p{.5cm}|X| } 
  \cline{1-2}
  \makecell*[{{p{0.5cm}}}]{ \centering Б.\arabic{notask} }  
  & 
  {
    \setlength{ \tabcolsep }{0pt} 
    \begin{tabularx}{ \hsize + \taskColSep }
                    { X|p{ #1 + 2 \dimexpr \taskColSep } }
      \makecell*[{{p{\hsize}}}]{
        \begin{minipage}[t]{ \hsize - \taskColSep }
          \setlength{ \tabcolsep }{\defaultColSep}%
          { #2 }
        \end{minipage}
      }
      & \makecell*[{{p{#1+2\dimexpr\taskColSep }}}]{ \centering #4 }
    \IfNoValueF{#3}{
      \\ \cline{2-2}
      \multicolumn{2}{>{\hsize=\dimexpr\linewidth + #1}X}{
        \makecell*[{{p{\hsize}}}]{
          \begin{minipage}[t]{\hsize-\taskColSep}
            { #3 } 
          \end{minipage}  
        }
      }
    }
    \end{tabularx}
  }
\\ 
\cline{1-2}
\end{tabularx}

\vspace{-1pt}
\addtocounter{notask}{1}

}

% \teachermode\tagsmode
% \printtrue

\begin{document}

\printtask{
\setphysstyle{ГЦФО 10}{Тиристор}{\DTMdate{2022-03-23}}

Ниже представлен график ВАХ тиристора и две схемы с этим нелинейным элементом.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[
/pgfplots/axis labels at tip/.style={ 
	xlabel style={ at={ (current axis.right of origin) }, 
		yshift = 1 ex,
		anchor = north west,
		fill=white}, 
	ylabel style={ at={ (current axis.above origin) }, 
		xshift = 1 ex, 
		anchor = north west,
		fill = white} }]
\begin{axis}[
	width = 11cm,
	height = 7cm,
	line width = 2pt, 
	axis x line = middle,
	axis y line = middle,
	axis labels at tip,
	xmin = 0, xmax = 10.75,
	ymin = 0, ymax = 10.75,
	xtick = {0, 1, ..., 11},
	ytick = {0, 1, ..., 11},
	xlabel = {$U,\text{ В }$},
	ylabel = {$I,\text{ А }$},
	grid = both,
	major grid style={line width = 1pt,draw=black!50},
	major tick length = 7pt,
	every major tick/.style={
		black,
		line width = 2pt,
	},
	minor x tick num = 0,
	minor y tick num = 0]
	\draw[line join=round,line width = 2pt] (0,0) -- (10,1) -- (4,4) -- (11,11);
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,thick,
	every resistor/.style={circuit symbol size=width 2 height .75}]
	\node at (-1,-.5) {A:};
	\draw (0,0) to[meter={info=center:$\mathrm{T}$}] ++(1,0)
	to[resistor={info=$R$}] ++(.5,0) to[inductor={info=$L$}] ++(1.5,0) |-
	++(-1,-1) to[battery={point left,info'=$\mathcal{E}$}] ++(-1,0) -| (0,0);
	\begin{scope}[shift={(0,-3)}]
		\node at (-1,-.5) {Б:};
		\draw (0,0) -- ++(.25,0) coordinate (a) -- ++(0,.5)
		to[meter={info=center:$\mathrm{T}$}] ++(1,0) -- ++(0,-.5)
		to[resistor={info=$R$}] ++(1,0) |- ++(-.25,-1.5) to[battery={point
		left,info'=$\mathcal{E}$}] ++(-1,0) -| (0,0);
		\draw (a) -- ++(0,-.5) to[capacitor={info'=$C$}] ++(1,0) -- ++(0,.5);
	\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\taskA{Сколько возможных стационарных состояний может иметь система, при
некотором заданном значении $\mathcal{E}$ и при $R = 3\unit{Ом}$? А при $R =
1\unit{Ом}$?}
\taskA{Пусть параметры равны $R = 3\unit{Ом}$, $L = 1\unit{мкГн}$ и
$\mathcal{E} = 15\unit{В}$. Определите силу тока в стационарном состоянии.
Устойчиво ли это состояние?}

\setcounter{notask}{1}
\taskB{Пусть параметры равны $R = 3\unit{Ом}$, $C = 1\unit{мкФ}$ и
$\mathcal{E} = 15\unit{В}$. Опишите поведение системы.}
\taskpicB[4.5cm]{Пусть теперь напряжение не постоянно, а меняется со временем
так, как показано на графике. Опишите поведение системы в зависимости от
длительности промежутка $\tau$.}{
\begin{tikzpicture}[yscale=.8]
	\draw[->,thick] (0,0) -- (0,2) node[pos=.9,right] {$\mathcal{E},\text{В}$};
	\node[left] at (0,.5) {$12$};
	\draw[densely dotted] (0,.5) -- ++(3,0);
	\node[left] at (0,1.5) {$15$};
	\draw[densely dotted] (0,1.5) -- ++(3,0);
	\draw[->,thick] (0,0) -- (3.5,0) node[pos=.95,above] {$t$};
	\draw[thick] (0,.5) -| (1,1.5) -| (2,.5) -- (3,.5);
	\draw[<->] (1,.7) -- ++(1,0) node[pos=.5,above] {$\tau$};
\end{tikzpicture}
}
}

\end{document}
